

    "Metadon je pre mňa spása," hovorí otec, ktorý vodí do protidrogového centra väčšiu časť svojej rodiny. "Kým boli na heroíne, kradli. Zaplatil som za nich dlhy vyše milióna korún." Skončil s podnikaním, len aby sa mohol venovať svojim závislým deťom. Štyridsaťročný Jiří je na metadone tri roky. Predtým bral 22 rokov heroín a telo má ako sedemdesiatročný ťažko chorý chlap. Prekonal 19 zápalov pľúc, má chronický zápal slinivky, bércové vredy, žalúdočné problémy a vyoperovanú slezinu. "Beriem asi maximálne dávky metadonu, 170 miligramov (priemerné dávky sú od 40 do 60 mg). Viem, že na tom zostanem asi do smrti. Moja závislosť bola taká silná, že akonáhle by som prestal, pravdepodobne by som si zase šľahol hero. Ale už som si to v hlave vyriešil, som spokojný, fungujem. Milióny narkomanov majú milióny príbehov, ten môj je jeden z nich." Jiří takto nedávno opísal svoju skúsenosť s metadonom pre prílohu českých Lidových novin Pátek. 
 
 Súčasťou miliónov príbehov miliónov narkomanov sú aj desiatky spôsobov, ako im pomôcť zbaviť sa závislosti. Sú liečebne, kde sa feťák relatívne rýchlo zbaví drogy, ale pár dlhých rokov sa učí, ako abstinovať zvyšok života. Sú liečebne, kde sa pokúšajú odvykať od drogy prácou, akupunktúrou či tvrdým režimom. A potom je tu aj metadonový program, ktorý závislým drogu neberie. Heroín nahrádza čistý opiát - metadon. Narkomani ho berú denne, osobne pod dohľadom personálu.  Občianske združenia, svojpomocné komunity či sanatória po celej krajine medzi sebou vedú tiché súperenie o uznanie odborníkov a finančnú podporu. Čia metóda je úspešná? Každý má pocit, že tá jeho. A ako je to s metadonom, kto je za a kto proti? 
 Heroín a metadon - droga a liek Metadon alebo Dolophin je farmaceutickým vynálezom z obdobia 2. svetovej vojny. Používal sa na uvoľnenie veľkých bolestí. Neskôr sa zistilo, že metadon (opioid v čistej podobe) by mohol poslúžiť ako náhrada pre narkomanov, ktorí si pichajú heroín. Heroín sa na trhu predáva rezaný s prímesami púdru, cukru či jedu na potkany. Berie sa raz denne ako sirup a jeho účinok trvá 24 hodín. "Metadon umožňuje závislým prežiť deň bez toho, aby sa museli naháňať po ulici za heroínom, aby sa dožili ďalšieho rána," píše jeho užívateľ na webovej stránke.  Na Západe sa metadon podáva 30 rokov. V Česku je momentálne na metadone okolo tristo ľudí, v Kodani okolo tisíc. U nás sa pilotný program tejto liečby rozbehol zatiaľ v jedinom centre v Bratislave.  
 
 




Najlepším spôsobom, ako odradiť od drog, je ukázať svet narkomanov v plnej nahote. Rodina 21-ročnej Britky Rachel Whitearovej dala súhlas k tomu, aby sa o mŕtvej nakrútil výchovný film o nebezpečenstve drogovej závislosti. Predávkovanú Rachel našli tri dni po jej smrti. Foto: TASR




 Metadonové kšefty V Centre pre liečbu drogových závislostí na Hraničnej ulici v Bratislave liečia narkomanov metadonom už šiesty rok. Denná dávka pre jedného pacienta stojí asi 80 korún. Narkoman si pre ňu chodí do centra a nezháňa ju na ulici, vyhne sa dílerom a infikovaným ihlám, nemusí kradnúť a predávať svoje telo, zmenšuje sa uňho riziko trombózy, hepatitídy aj AIDS.  Ale ani metadon nie je stopercentný a stáva sa, že ľudia sa k drogám vrátia. "Väčšina je však tých, ktorí s drogami prestali, našli si prácu a založili si rodiny," hovorí lekárka z centra Katarína Horňáková. Či je metadanová liečba v porovnaní s inými spôsobmi odvykania účinnejšia, neporovnáva. Na dverách do centra je oznam: "Zákaz zdržiavania sa metadonistov v okolí Hraničnej". Metadon je totiž opiát a dá sa s ním kšeftovať. V okolí liečebne zvykli postávať díleri, ktorí skupujú metadon, alebo feťáci, ktorí pacientovi ukradnú dávku, ktorú si nesie domov na víkend.  "Na čiernom trhu si metadon, ktorý je lacnejší ako heroín, kupujú takí, čo nechcú byť registrovaní. Nemusia sem denne chodiť, dať si kontrolovať moč, chodiť k psychiatrovi," potvrdzuje Horňáková. Liečený narkoman si vie svoju dávku rozdeliť, a ak vydrží prvé príznaky absťáku, môže ušetrené predať. Tých, ktorí sa chcú naozaj liečiť, stráži pred dílermi policajná hliadka.  Liečba metadonom je určená najmä tým, čo po návrate z liečenia začnú brať drogy znovu. "Vrátia sa domov, do štvrte, k rozvrátenej rodine, či drogujúcemu súrodencovi a sú v tom naspäť."  Narkomanovi, ktorý práve abstinuje, niekedy stačí, aby u lekára videl pichanie injekcie, a je zasa v tom. Metadon uspokojí potrebu po opiáte, tlmí abstinenčné príznaky, aj craving, čo je výraz pre prahnutie po droge.  
 Vyháňanie čerta diablom? Metadon je v podstate čistá droga. Ťažkí užívatelia metadonu majú po vysadení abstinenčné príznaky aj šesť týždňov a je rovnako návykový ako heroín.  "Metadonový program predstavuje pokrok," hovorí Karol Hollý, riaditeľ Psychiatrickej nemocnice v Hronovciach. Na druhej strane len "vyháňa čerta diablom" a poznatky z USA hovoria, že metadonoví závisláci presedlávajú na kokaín, dodáva.  Metadonový narkoman dostáva drogu od lekára. "Nemusí kradnúť ani šlapať na ulici, tak prečo by mal s drogovaním prestať?" pýta terapeut Vladimírov Schwandtner z Budmeríc.  Povesť odporcu metadonu má aj Ľubomír Gábriš, ktorý vedie resocializačný dom v Ľudovítove. "Metadon je jedna z možností, ale tá krajná. Nie je to doživotná liečba." Istá psychiatrička, ktorá chce ostať anonymná, hovorí: "V ambulancii som mala ľudí závislých na heroíne, ktorí odišli na metadonovú liečbu. Nebolo to ktoviečo." Pacienti, ktorí môžu požiadať o znižovanie dávky metadonu, to podľa nej nerobia. "Odvyknúť od drogy sa musí naraz," hovorí rázne. Pre primára Ivana Novotného, ktorý vedie súkromné sanatórium v Petržalke nie je metadon nič nové. Pamätá si, že v roku 1964 stálo dvadsať tabliet vyrobených v Hlohovci štrnásť korún. Vtedy sa používal pri ťažkých pľúcnych ochoreniach na bolestivý kašeľ.  "Je otázka, ako sa naň pozerať. Ak dávate nevyliečiteľne chorému na rakovinu morfium, robíte z neho ešte aj narkomana. Čo je teda správne a kto má právo o tom rozhodnúť? Pravda je v svedomí. Z metadonu sa dá urobiť biznis, ale aj kľúčový liek - závisí len od doktora," hovorí a dodáva: "K metadonu by sme mali pristupovať ako k liečivu a vážiť si ho, a nie pristupovať k nemu ako k lacnej senzácii." 
 S akupunktúrnymi ihlami "Terapeutická metóda a osobnosť si musia padnúť vzájomne do oka, potom to funguje dobre," tvrdí Karol Hollý. Svojich klientov detoxikuje od drog využitím čínskej akupunktúry, tak ako to už dávno robia centrá v americkom Bronxe.  Akupunktúra ako spôsob detoxikácie má tak, ako metadon, lepšie uplatnenie vo veľkomestách, kde sa narkomani sústreďujú. "Obe vťahujú ľudí do terapie, akupunktúra je však lacnejšia," hovorí Hollý. "V malých mestách sa neoplatí otvoriť takú ambulanciu, lebo by zívala prázdnotou."  
 Prečo chodiť okľukou V Budmericiach ťahá závislé deti z najťažších problémov abstinujúci alkoholik Vladimír Schwandtner. Skúsenosti terapeuta nenabral v škole, ale na odvykacej liečbe. Závislým rozumie naozaj dobre.  O jeho práci s tínejdžerskými narkomanmi, ktorú nenazýva liečba, ale "riešenie problému", aj o ňom samom sa už popísalo a nakrútilo množstvo materiálu. Muž, ktorý je okrem iného aj špecialistom na detox akupunktúrou, je zo situácie na Slovensku rozčarovaný a hlavne nahnevaný na metadon.  "Spôsobov, ako riešiť problém je viac. Ak chorému poradíme cestu k cieľu okľukou, keď tam príde, môže byť už neskoro," hovorí. K metadonu dodáva: "Ako keby liečili alkoholikov čistým alkoholom." Nechápe, prečo jeho finančne nenáročný projekt neúspešne obieha stoly kancelárií odborníkov, keď je taký jednoduchý a jasný.  
 Liečivo, nie lacná senzácia "Odborníci hovoria, že metadon je vykúpenie - ale ak človek chce, s fetom môže skončiť. U tých, ktorí sú na metadone, je nechuť abstinovať. Sú to slabosi a štát ich ešte podporuje. Som presvedčený, že ak by naši klienti, ktorí sú už poženení, majú deti, podnikajú a podobne, boli brali metadon, neboli by dnes tak ďaleko," myslí si Marián Daubner, ktorý 20 rokov abstinuje od alkoholu a vedie resocializačné zariadenie v Koši.  On narkomanom neponúka novú drogu, ale šancu žiť. V jeho resozializačnej komunite si klienti sami pestujú zeleninu a chovajú domáce zvieratá.  Napríklad Vo Francúzsku štát podporuje resocializačné programy, kde závislí ľudia po liečbe žijú rok a pol v rodinách pre narkomanov a potom sami v bytoch pre narkomanov. "My vlastne suplujeme úlohu štátu."  
 Závislosť na režime Či je to zámer resocializačných komunít alebo nie, abstinujúci narkomani si nachvíľu nájdu náhradu za drogu v takom zariadení. Závislosť na pravidelnom režime môže vyvolať rovnaké abstinenčné príznaky. Ak nemá režim, vráti sa k droge. "Dávame veľký pozor, aby ľudia neboli namotaní na komunitu. Máme systém priepustiek a klienti sú ku koncu pobytu viac doma ako tu. Musia si zvyknúť na svoje prostredie, vedieť sa odtiaľto odpútať. Ale obrátiť sa na nás môžu kedykoľvek - je lepšie, ak prídu sem, ako keby začali zase drogovať," hovorí Ľubomír Gábriš. Na terapeutoch, pracujúcich s mladými narkomanmi v malých skupinách, sa dá spozorovať jeden spoločný znak - o chovancoch hovoria ako o svojich deťoch a po chvíli rozhovoru začnú vyťahovať fotky, alebo spomínať, ktorá bývalá narkomanka už má dieťa, kto sa oženil a kedy ich prídu znovu pozrieť.  V osobnom prístupe k závislým ľuďom sa črtá sľubná cesta liečenia drogových závislostí. Úspešné programy robené v malom, by vo veľkokapacitných zariadeniach nefungovali. "Dosť ťažko si viem predstaviť veľkú liečebňu, lebo problém je mať už len troch narkomanov pokope," hovorí primár Novotný. Jeho predstava viacerých malých centier sa zhoduje s názormi iných profesionálov.  Štát zatiaľ nemá šancu podporiť konkrétny program, lebo nie je jasné, ktorý z nich je ten pravý. Ľudovítov však od tohto roku patrí pod VÚC Nitra a primár Gábriš si spoluprácu chváli. Doktor Hollý hovorí, že ak by napríklad akupunktúra a terapia s koňmi neboli definované ako nadštandardná liečba, poisťovňa by ich mohla platiť a ešte by ušetrila.  "U nás sa s priveľkou opatrnosťou rozbiehajú najstaršie a najúčinnejšie známe programy - anonymní alkoholici a narkomani. Je to škoda, lebo tieto programy v skúške ohňom doby vydržali," dodáva. 
 detox, detoxifikácia od drog - obdobie, keď sa telo na začiatku liečby zbavuje a očisťuje od drogy, sprevádzané je ťažkými abstinenčnými príznakmi, bolesťami, kolabovaním organizmu 
 
 




Závislosť Podľa lekárky Kataríny Horňákovej je závislosť duševné ochorenie, teda odvykanie je liečba. Primár Ivan Novotný narátal asi 212 definícií toho pojmu, ale má svoju: "Ak niekto vysadí akúkoľvek drogu, látku alebo činnosť a pocíti abstinenčné príznaky, je to závislosť." Vladimír Schwandtner z Bumeríc hovorí, že závislosť sa kedysi považovala za zlozvyk: Nepi, lebo ti dáme po pazúroch! V päťdesiatych rokoch označila WHO závislosť za chorobu a zaradila ju k psychiatrickým poruchám. "Závislosť je podľa mňa choroba, na ktorú nie sú lieky. Sú ale veci, ktoré prináša život, a tiež sa liečia, hoci nie sú chorobou," dodáva.



 
 




Za a proti metadonu Metadon patrí do skupiny látok, štruktúrou podobných ópiu. Podskupinou sú opiáty, kam patria lieky tlmiace bolesť - kodeín, morfium a heroín. Umelo vyrábaný metadon sa používa ako náhrada pre ľudí závislých od heroínu. Podáva sa v tabletách, alebo ako sirup zapíjaný džúsom. Výhody: Mnoho ľudí verí, že lepšie by bolo, ak by heroinisti prestali brať drogy úplne. Aj keď niektorí to dokážu, iní pri tom riskujú, že by sa znovu k heroínu vrátili. Metadon im pomáha zbaviť sa heroínovej závislosti. Nie je to liečba, ale môže zlepšiť zdravie závislých ľudí. - Nemusia brať heroín s prímesami všelijakých látok. - Metadon sa berie ústne, čiže čistejším spôsobom ako ihlou, čím klesá riziko nákazy hepatitídou typu B a C, prípadne HIV. - Pomáha ľuďom hľadať životnú rovnováhu, opäť začať spávať. - Narkomani nemajú stres, kde zohnať dávku. - Redukuje sa kriminálna činnosť, styk s drogovou scénou. - Metadon je lacnejší než heroín aj v porovnaní s výdavkami na liečbu heroinistov.



 Varovanie: Metadon je potenciálnou drogou a môže byť nebezpečný, keď sa berie nesprávne. Ľudia na metadone sú stále fyzicky závislí na opioidoch. Klienti sú viazaní na dennodenné návštevy centra, takže sviatky alebo cestovanie môžu byť problémom. Metadon má vedľajšie účinky. Pri nižších dávkach, ako je užívateľ zvyknutý, sa dostavia príznaky podobné chrípke, ale aj agresivita, poruchy spánku a túžba po droge. Aj pri zvýšení dávky sa dostavia nepríjemné príznaky. Vedľajšie účinky metadonu sú potenie, bolesti svalov a kĺbov, znížený sexuálny apetít, nechutenstvo, kŕče, poruchy cyklu. Hlavné telesné orgány však nepoškodzuje. Smrť zapričínená metadonom je zriedkavá, najčastejšie sa spája s paralelným užívaním alkoholu, rohypnolu alebo vália. Tehotné ženy závislé na opiátoch by mali prejsť na metadonový program čím skôr, lebo spôsobuje menej komplikácií. Pre tehotné ženy znamená metadon menej stresu pre ne aj ich bábätko. Aj metadon prechádza cez placentu k plodu. Narodené dieťa je závislé a počas pôrodu dôjde k absťáku, ktorý treba prečkať v nemocnici. Malé dávky metadonu sa vylučujú aj pri kojení dieťaťa.
  Prehľad vybraných detoxifikačných, ambulantných a resocializačných zariadení na Slovensku 
 Náhrada heroínu Centrum pre liečbu drogových závislostí, Hraničná ulica 2, Bratislava Detoxifikácia, ambulantná "čistá" liečba, možnosti skupinovej terapie, návštevy u psychológa a lekára. Druhou alternatívou je metadonová substitučná liečba (Metadon ako náhrada za heroín) pre pacientov nad 18 rokov, po preukázaní dvoch neúspešných pokusov liečiť sa. Vo forme sirupu sa berie každý deň osobne v centre. Substitučnú liečbu hradia poisťovne. Pacienti, ktorí sa rozhodnú ukončiť metadonový program, majú možnosť ísť na čistú liečbu po detoxe, a ak je potrebné, tak aj do resocializačných zariadení. 
 Liečba prácou Resocializačné zariadenie ProVital v obci Koš vedie Marián Daubner, 20 rokov abstinujúci alkoholik ProVital je resocializačné zariadenie pre závislých, kde sa doliečuje prácou spojenou s dialógmi v komunite. Dočasní obyvatelia pracujú v záhrade, chovajú na farme býky, brojlery, zavárajú ovocie. Nežijú z peňazí, ale z naturálií. Do zariadenia, ktoré funguje ako občianske združenie, prichádzajú ľudia závislí od drog, alkoholu a hracích automatov, starší ako osemnásť rokov. Narkomani musia byť už po detoxe aj 6-týždňovej ústavnej liečbe.  Platí tu princíp: nikto nič nemusí. Dĺžka pobytu je 12 - 18 mesiacov. Ako jediné zariadenie na Slovensku poskytuje postresocializačné pobyty v Dome na polceste pre ľudí, ktorí sa nechcú vrátiť domov. Bývajú tam za nájomné 1000 korún a chodia do práce. 
 Bezbolestný detox Vladimír Schwandtner, abstinujúci alkoholik, vedie resocializačné zariadenie v Budmericiach Pacient musí pocítiť, že je v problémoch. Treba mu pripraviť umelé dno, aby sa neriskovala jeho smrť na dne ozajstnom. Detox, ktorého sa všetci narkomani boja, sa robí bezbolestne - zahŕňa horúci kúpeľ s éterickými olejmi na uvoľnenie, reflexnú masáž chodidiel s pôsobením na body, ktoré aktivujú orgány, potom napichanie akupunktúrnych ihiel do uší. Program zahŕňa sledovanie zmien k lepšiemu - fotenie, návštevu u kaderníčky. Začína príprava na to, až klient odíde. Spolupracuje sa aj s rodinou, situáciu treba vyriešiť aj v rodine, kam sa dieťa vráti. Resocializácia prebieha prijatím klienta do rodiny, kde býva, chodí do školy, venuje sa počítačom a iným činnostiam, potrebným pre bežný život. 
 Akupunktúra a kone Psychiatrická nemocnica v Hronovciach, vedie riaditeľ Karol Hollý "Závislých od tvrdých drog máme "importovaných" prevažne z iných regiónov, hlavne z Bratislavy," hovorí. "Používame všetky dostupné spôsoby medicínskej detoxifikácie, vrátane reflexnej (akupunktúra) a jednotlivé metódy sú vyberané indivduálne vo vzťahu k pacientovi i k terapeutovi."  Niektorých okrem detoxifikácie zaraďujú do základnej liečby a následnej resocializácie (mesiace až roky). Zariadenie sa od iných líši aj možnosťou psychoterapeutického jazdenia na koni, ktorému mnohí závislí prepadnú ako "náhradnej droge". "Počas dlhšieho pobytu, počítaného na roky, sa ich snažíme ciesť k nejakej špecifickej odbornosti, aby sa ňou mohli živiť mimo svojho pôvodného prostredia." 
 Povesť tvrdej disciplíny Resocializačné zariadenie Dom života bez drog, Ľudovítov pri Palárikove, vedie primár Ľubomír Gábriš Fungujú hlavne ako terapeutická komunita: robí sa tam skupinová, individuálna, rodinná a rodičovská terapia, okrem toho socioterapia, práca s klientom a príiprava na odchod domov. "Nepúšťame nikoho skôr, kým nemá školu alebo zamestnanie," hovorí Gábriš. Komunita vychádza z filozofie Day-topov - systému komunít, založených na terapeutickom systéme po celom svete. "Trváme na dodržiavaní istých pravidiel a princípov, čo vytvára medzi potenciálnymi klientmi určitú povesť 'tvrdej disciplíny'. Riešime problémy, učíme sa zvládať agresivitu, psychickú záťaž. Pokiaľ sa o nás bude hovoriť, že je to u nás prísne a tvrdé, tak viem, že ideme tou správnou cestou. Pacienti po odchode musia spolupracovať naďalej, chodia tam na preliečenie, terapie, majú s Domom kontakt.  
 Jednoducho do života Súkromné sanatórium v Petržalke vedie primár Ivan Novotný, pred štyridstiami rokmi začal s liečbou alkoholikov "Robíme tu všetko, čo sú lekári v našich podmienkach schopní robiť, okrem monitorovanej detoxifikácie, na ktorú nemáme prístroje. Nie sme ani čisto ambulancia na detox, ani resocializačné zariadenie. Robíme medicínske úkony a doliečovanie." Pri detoxe používajú opiátové náhrady, nie však metadon. Pacient automaticky prechádza do resocializácie a odchádza, keď má stabilizované aj zamestnanie. "Ľudia odtiaľto jednoducho vyjdú von do života," hovorí Novotný.  

